%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tkz-tab}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Devoir commun de mathématiques --- Sujet A}
\end{center}

\begin{exercice}~

  \subsubsection*{Partie A : Calculs algébriques}
  \emph{Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=-x^2+6x$.}
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer $f\left(\frac{1}{2}\right)$.}

          \begin{align*}
            f\left(\frac{1}{2}\right) &= -\left(\frac{1}{2}\right)^2+6\times\frac{1}{2}\\
                                      &= -\left(\frac{1^2}{2^2}\right)+\frac{6}{2}\\
                                      &= -\frac{1}{4}+\frac{6\times2}{2\times2}\\
                                      &= -\frac{1}{4}+\frac{12}{4}\\
                                      &= \frac{11}{4}\\
          \end{align*}

          \columnbreak

        \item \emph{Remplir le tableau de valeurs et tracer la courbe.}
            \begin{multicols}{2}
                \begin{tabular}{|c|c|}
                  \hline
                  $x$ & $f(x)$ \\
                  \hline
                  -1 & -7 \\
                  \hline
                  -0.5 & -3,25 \\
                  \hline
                  0 & 0 \\
                  \hline
                  0.5 & 2,75 \\
                  \hline
                  1 & 5 \\
                  \hline
                  1.5 & 6,75 \\
                  \hline
                  2 & 8 \\
                  \hline
                  2.5 & 8,75 \\
                  \hline
                  3 & 9 \\
                  \hline
                \end{tabular}

                \begin{tabular}{|c|c|}
                  \hline
                  $x$ & $f(x)$ \\
                  \hline
                  3.5 & 8,75 \\
                  \hline
                  4 & 8 \\
                  \hline
                  4.5 & 6,75 \\
                  \hline
                  5 & 5 \\
                  \hline
                  5.5 & 2,75 \\
                  \hline
                  6 & 0 \\
                  \hline
                  6.5 & -3,25 \\
                  \hline
                  7 & -7 \\
                  \hline
                  &\\
                  \hline
                \end{tabular}
            \end{multicols}
      \end{enumerate}
            \end{multicols}

            \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[thick,xscale=1,yscale=0.4]
              \draw[color=blue,domain=-1:7] plot (\x,{-\x*\x+6*\x});
              \foreach \x in {-1,-0.5,...,7}{
                \draw (\x, {-\x*\x+6*\x}) node{$\times$};
              }
              \foreach \x in {-1,...,7} {
                \ifthenelse{\equal{\x}{0}}
                {}
                {
                  \draw (\x,-0.1) -- (\x,0.1);
                  \draw (\x,0) node[below]{\x};
                }
              }
              \foreach \y in {-8,...,10} {
                \ifthenelse{\equal{\y}{0}}
                {}
                {
                  \draw (-0.1,\y) -- (0.1,\y);
                  \draw (0,\y) node[left]{\y};
                }
              }
              \draw (0,0) node[below left]{0};
              \draw[-latex] (-1.5,0) -- (7.5,0);
              \draw[-latex] (0,-8.5) -- (0,10.5);
              \draw[dotted] (-1.5,-8.5) grid (7.5,10.5);
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
    \item \emph{Factoriser $f$.}
          \begin{align*}
            f\left(x\right) &= -\left(x^2+6x\right)\\
                            &= x\left(-x+6\right)
          \end{align*}
        \item \emph{Montrer que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a $f(x)=(1-x)(x-5)+5$.} On développe le membre de droite.
          \begin{align*}
            (1-x)(x-5)+5 &= x -5-x(x-5)+5\\
                         &= x-5-x^2+5x+5\\
                         &= -x^2+6x\\
                         &= f(x)
          \end{align*}
        \item \emph{Montrer que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a $f(x)=-(x-3)^2+9$.} On développe le membre de droite.
          \begin{align*}
            -(x-3)^2+9 &= -\left(x^2-2\times3x+3^2\right)+9\\
                       &= -x^2+6x-9+9\\
                       &= -x^2+6x\\
                       &= f(x)
          \end{align*}
        \item~
          \begin{enumerate}
            \item \emph{Résoudre $f(x)=0$.} On utilise la forme factorisée.
          \begin{align*}
            && f(x) &= 0\\
            &\iff& x(-x+6)&=0\\
            &\iff& x=0 &\text{ ou } -x+6=0\\
            &\iff& x=0 &\text{ ou } x=6
          \end{align*}
        \item \emph{Résoudre $f(x)\geq5$.} On utilise la forme $f(x)=(1-x)(x-5)+5$.
          \begin{align*}
            && f(x) &\geq 5\\
            &\iff& (1-x)(x-5)+5 &\geq5\\
            &\iff& (1-x)(x-5) &\geq0
          \end{align*}
          Nous obtenons une inéquation produit, que l'on résout en utilisant un tableau de signes.
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]{$x$ /1, $1-x$ /1, $x-5$ /1, $(1-x)(x-5)$/1 }%
    {$-\infty$ ,$1$ , $5$, $+\infty$}%
    \tkzTabLine{,+,z,-,t,-}
    \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
    \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
La solution se lit sur la dernière ligne : $(1-x)(x-5)\geq0$ pour $x\in\left[1;5\right]$, donc $f(x)\geq5$ pour $x\in\left[1;5\right]$.
\item
  \begin{multicols}{2}
    La fonction $f$ est un trinôme du second degré, et le facteur de $x^2$
    est négatif, donc la fonction est croissante puis décroissante.
    L'abscisse de l'extrémum est $-\frac{b}{2a}$, soit
    $-\frac{6}{2\times-1}=3$. L'ordonnée de cet extrémum est $f(3)=9$.

    \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=1]
      {$x$ /1,
      $f$ /2}
      {$-\infty$,$3$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{-/, +/9, -/}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}
          \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \subsubsection*{Partie B : Modélisation}
  \begin{enumerate}
    \item $x$ est la longueur $CE$, $E$ appartenant au segment $[CD]$. Donc
      $x\in\left[0;6\right]$.
    \item Le segment $[ED]$ a pour longueur $6-x$, donc l'aire $A(x)$ de $EFGD$ vaut $A(x)=x(6-x)$.
    \item On reconnait dans $A(x)$ la forme factorisée de $f$ (étudiée dans
      la partie A). Donc résoudre $A(x)\geq5$ revient à résoudre $f(x)\geq5$.
      Ceci a été résolu dans la partie précédente, et on trouve
      $x\in\left[1;5\right]$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}
    \item~

      \begin{tikzpicture}[scale=0.4]
        \draw (-4.1,0) -- (5.1,0);
        \draw (0,-6.1) -- (0,8.1);
        \draw[dotted] (-4.1,-6.1) grid (5.1,8.1);
        \draw[->] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur{\imath}$};
        \draw[->] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur{\jmath}$};

        \coordinate (A) at (-4, 1);
        \coordinate (B) at (4, 5);
        \coordinate (C) at (5, -2);
        \coordinate (D) at (1, -4);
        \coordinate (E) at (1.5, 1);
        \coordinate (F) at ($2*(D)-(C)$);
        \coordinate (G) at (-3, -6);
        \coordinate (K) at (3.5, 8.5);
        \draw (0,0) node[below left]{0};
        \draw (A) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
        \draw (B) node{$\bullet$} node[below left]{$B$};
        \draw (C) node{$\bullet$} node[below left]{$C$};
        \draw (D) node{$\bullet$} node[below left]{$D$};
        \draw (E) node{$\bullet$} node[above right]{$E$};
        \draw (F) node{$\bullet$} node[below right]{$F$};
        \draw (G) node{$\bullet$} node[below left]{$G$};
        \draw (K) node{$\bullet$} node[below right]{$K$};

        \draw (-3,{1.6*-3-1.4}) -- (5,{1.6*5-1.4});
      \end{tikzpicture}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Les points $B$ et $E$ n'ayant pas la même abscisse, l'équation
          de la droite $(BE)$ est de la forme $y=ax+b$.

          Le coefficient
          directeur de cette droite est $\frac{y_B-y_E}{x_B-x_E}$, soit
          $\frac{5-1}{4-1,5}=\frac{4}{2,5}=1,6$. Son équation est donc de la forme $y=1,6x+b$.

          On sait que $B$ appartient à la droite, donc ses coordonnées vérifient son équation. Donc
          \begin{align*}
            5 &= 1,6\times4+b\\
            5 &= 6,4+b\\
            5-6,4&=b\\
            -1,4&=b
          \end{align*}

          L'équation de la droite est donc $y=1,6x-1,4$.
        \item Le point $G(-3;-6)$ appartient à la droite si ses coordonnées vérifient l'équation.
          \[1,6\times-3-1,4=-4,8-1,4=-6,2\neq-6\]

          Donc $G$ n'est pas un point de la droite.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Calculons les coordonnées de $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CD}$. Les coordonnées de $\vecteur{AB}$ sont $\coord{x_B-x_A}{y_B-y_A}$, soit $\coord{4--4}{5-1}$. Donc $\vecteur{AB}\coord{8}{4}$.

      En faisant de même avec $\vecteur{CD}$, on trouve $\vecteur{CD}\coord{-4}{-2}$.

      Le rapport des abscisses de $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CD}$ donne $\frac{8}{-4}=-2$, de même que celui des ordonnées. Donc $\vecteur{AB}=-2\vecteur{CD}$, et les deux vecteurs sont colinéaires.
    \item $BC=\sqrt{(x_C-x_B)^2+(y_C-y_B)^2}=\sqrt{(5-4)^2+(-2-5)^2}=\sqrt{50}=5\sqrt{2}$
    \item $ABCD$ est un quadrilatère qui a deux côté opposés parallèles (car
      $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CD}$ sont colinéaires), mais pas égaux :
      $\vecteur{AB}\neq\vecteur{DC}$. Donc $ABCD$ est un trapèze.
  \end{enumerate}
\item Pour montrer que $K$, $B$ et $C$ sont alignés, on peut montrer que $\vecteur{BC}$ et $\vecteur{BK}$ sont colinéaires. Commençons par calculer leurs coordonnées.

  Les coordonnées de $\vecteur{BC}$ sont $\coord{5-4}{-2-5}$ soit $\coord{1}{-7}$. Celles de $\vecteur{BK}$ sont $\coord{3,5-4}{8,5-5}$, soit $\coord{-0,5}{3,5}$.

  Le rapport des abscisses de $\vecteur{BC}$ et $\vecteur{BK}$ est $\frac{1}{-0,5}=-2$, et c'est le même que celui des ordonnées. Donc $\vecteur{BC}=-2\vecteur{BK}$, et $\vecteur{BC}$ et $\vecteur{BK}$ sont colinéaires. Donc $(BC)$ et $(BK)$ sont parallèles, et $B$, $C$ et $K$ sont alignés.

  \emph{Remarque : Pour répondre à cette question, il était également possible de calculer l'équation de la droite $(BC)$, puis de vérifier que $K$ en faisait partie.}
\item 
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Voir figure}
    \item On appelle $x$ et $y$ les coordonnées de $F$, soit $F\coord{x}{y}$. Les coordonées de $\vecteur{CF}$ sont $\coord{x-x_C}{y-y_C}$, soit $\coord{x-5}{y+2}$.

      D'autre part, les coordonnées de $\vecteur{CD}$ sont $\coord{1-5}{-4--2}$, soit $\coord{-4}{-2}$. Les coordonnées de $2\vecteur{CD}$ sont donc $\coord{2\times-4}{2\times-2}$, soit $\coord{-8}{-4}$.

      Enfin, puisque $\vecteur{CF}=2\vecteur{CD}$, on peut identifier leurs coordonnées, et on obtient $\systeme{x-5=-8}{y+2=-4}$, ce qui donne $\systeme{x=-8+5}{y=-4-2}$, donc $\systeme{x=-3}{y=-6}$.

      Les coordonnées de $F$ sont donc $\coord{-3}{-6}$.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}

